%!TEX TS-program = xelatex

\documentclass {article}

\input {../../commonpackages.tex}

%\setmainfont {NanumMyeongjo}
\setmainfont {UnBatang}
\setmonofont[Scale=0.8]{DejaVu Sans Mono}

\input {../../lststyles.tex}

\begin {document}

\title {BST와 Linked list 의 실행 시간 비교}
\input {../../reportauthor.tex}
\maketitle

\section {Insert operation}
BST 의 경우 Insert 동작 실행시, BST 의 조건에 맞는 노드를 찾아 내려가게 된다. 이는 탐색 과정과 같으며, 이는 평균적으로 $ O(\log(n)) $ 의 시간 복잡도가 소요된다. 반면, Linked list 의 경우, 단지 리스트에 해당 노드를 추가하면 되기에, 추가에는 $ O(1) $ 의 상수 시간복잡도가 소요된다.

하지만, 데이터가 정렬되어 있을 경우, BST에서 검색 동작은, Linked list 의 그것과 같게 되어, 시간복잡도가 $ O(n) $ 으로 느려지게 된다.

\section {Search operation}
BST의 경우, 트리 자체로 2진 탐색을 할 수 있다. 이는 이진 트리가 데이터 탐색을 하는 데 있어, Linked list 보다 일반적으로 더 빠른 성능을 낼 수 있음을 의미한다. 이진 트리는 트리가 Balanced 에 가까운 일반적인 상태에서는 $ O(\log(n)) $ 의 시간복잡도를 가진다.

반면, Linked list 는, 리스트의 앞부터 끝까지 탐색을 진행하면서, 해당 데이터가 있는지를 확인하는 방식이므로, 검색에 있어, $ O(n) $ 의 시간복잡도를 가지게 된다.

무작위 데이터를 이용한 측정은 다음과 같았다.
\lstinputlisting [style=customtxt]{benchmark.dat}

이를 그래프로 그리고 Fitting 해 보면, 두 경우 모두, 각 자료구조의 시간복잡도에 맞는 것을 알 수 있다. 

\begin {figure}
  \centering
  \input {linkedlist-graph.tex}
  \caption {Linked list 의 검색 동작 시간}
  \label{fig:linkedlist}
\end {figure}

\begin {figure}
  \centering
  \input {bst-graph.tex}
  \caption {BST 의 검색 동작 시간}
  \label{fig:bst}
\end {figure}

\section {벤치마크에 사용된 코드}
테스트 환경:
OS: Gentoo Linux 
C compiler: GCC 4.9.2 with -std=c99
Make: GNU Make 4.1
에서 테스트 했으며, 코드는 C99 표준을 이용하여 작성되었습니다.

메인 소스 코드
\lstinputlisting [style=customc]{project/integerapp.c}

이 코드에서는, ADT의 함수들을 static 으로 선언하고, 해당 함수들의 Function pointer 를 구조체에 담아, 객체를 통해 메서드를 호출하도록 구성하였습니다. BST 의 경우, 교과서의 구현과 같고, Linked list 의 경우, 재귀 호출을 사용하는 구현으로 바꾸어 구현하였습니다.

BST ADT
\lstinputlisting [style=customc]{project/bst.h}

LinkedList ADT
\lstinputlisting [style=customc]{project/linkedlist.h}

BST 구현
\lstinputlisting [style=customc]{project/bst.c}

LinkedList 구현
\lstinputlisting [style=customc]{project/linkedlist.c}

\end {document}
